+++
date = "2016-11-27T18:06:36+03:00"
title = "Конспект по ГИС"

+++

Данная заметка является конспектом по ГИС системам, описаны основные понятия и термины.

Итак, географические данные, используемые в ГИС-приложении, бывают *растровые* и *векторные*, кроме это такие данные могут быть объединены с непространственными данными (атрибутами). Векторные данные хранятся в виде последовательностей координатных пар (X,Y). Растровые данные хранятся в виде сетки значений. 

**Векторные данные** являются способом представления объектов реального мира в среде ГИС. Объект – это все, что можно увидеть на ландшафте. Векторные объекты имеют атрибуты, состоящие из текстовой и числовой информации, описывающей каждый объект. Форма таких данных описывается в виде **геометрии**. Геометрия состоит из одной или большего числа связанных вершин, которые описываются в виде позиции в пространстве, используя оси X, Y и (возможно) Z. 

Геометрия векторного объекта может быть: 

- **точка** (состоит из одной вершины (X,Y и возможно Z))
- **линия** (состоит из двух и более вершин, формирующих связанную линию)
- **полигон** (состоит из четырех и более вершин, формирующих замкнутый контур, т.е. первая и последняя вершины всегда совпадают)

**Растровые данные** представляют собой сеть пикселей одинакового размера, они хорошо служат для представления непрерывно изменяющихся значений. Размер пиксела изображения на местности определяет его пространственное разрешение.

Есть еще одно важное понятие - *топология*. **Топология** регулирует пространственные отношения связности и соседства векторных объектов (точек, линий и полигонов). 

**Системы координат** (СК) определяют, как двумерная спроецированная карта описывает реальные местоположения на Земле с помощью координат. 

*Картографические проекции* служат для представления сферической поверхности Земли на плоскости бумажной или компьютерной карты. 

Различные способы проецирования имитируются оборачиванием глобуса листом в форме цилиндра, конуса, или просто прикладыванием плоского листа. Каждый из этих методов называется семейством картографических проекций. Таким образом, существуют семейства цилиндрических, конических и плоскостных проекций. У каждой из них разные точночти на разных масштабах, поэтому к их выбору надо подходить с умом.
